\subsection{Consuntivo fase di validazione e collaudo}
\subsubsection{Incremento 5}
Il quinto incremento è stato caratterizzato dal completamento dei manuali, dall'implementazione delle rimanenti funzionalità e della conclusione delle attività di testing. Pertanto è stato necessario aggiungere alcune ore alle attività di programmazione. L'assenza di correzioni o altre aggiunte legate all'analisi ci hanno permesso di risparmiare la totalità del capitale preventivato per tali attività, permettendoci così di coprire i costi legati ad altre mansioni.

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 1}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   5 &   0 &  150 &  150 &    0 \\
Amministratore  &   7 &  +1 &  140 &  160 &  +20 \\
Analista        &   5 &  -5 &  125 &    0 & -125 \\
Progettista     &  15 &   0 &  330 &  330 &    0 \\
Programmatore   &  23 &  +5 &  345 &  420 &  +75 \\
Verificatore    &  30 &   0 &  450 &  450 &    0 \\
\textbf{Totale} &  85 &  +1 & 1540 & 1510 &  -30 \\	
\end{longtable}
}

\newpage
\subsubsection{Incremento 6}
Il sesto incremento è stato caratterizzato da attività di refactoring del codice e della validazione complessiva della documentazione e del codice prodotto. Pertanto sono state aggiunte ore alle mansioni di programmatore, verificatore e responsabile. Le ore preventivate per le attività di progettazione (i cui incarichi erano già stati conclusi durante l'incremento 5) sono state suddivise e reinvestite in altre mansioni.

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo durante l'incremento 1}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &   5 &  +2 &  150 &  150 & +180 \\
Amministratore  &   8 &   0 &  160 &  160 &  -40 \\
Analista        &   0 &   0 &    0 &    0 &  +75 \\
Progettista     &   5 &  -5 &  110 &    0 &  -44 \\
Programmatore   &  20 &  +9 &  300 &  435 &    0 \\
Verificatore    &  33 &  +4 &  495 &  555 &  -90 \\
\textbf{Totale} &  71 & +10 & 1215 & 1360 & +125 \\	
\end{longtable}
}
\newpage
\subsubsection{Consuntivo complessivo di fase}

{
\rowcolors{2}{\evenRowColor}{\oddRowColor}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{longtable}[h]{ C{2.5cm} C{2cm} C{1.8cm} C{2.2cm} C{1.5cm} C{2.3cm}}
\caption{Tabella del costo per ruolo relativo all'intera fase di validazione e collaudo}\\
\rowcolor{\primaryColor}

\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ruolo}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Ore preventivate}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione oraria}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo preventivato (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Costo effettivo (in \euro{})}} & 
\textcolor{\secondaryColor}{\textbf{Variazione di costo (in \euro{})}}\\	
	
Responsabile    &  10 &  +2 &  300 &  360 &  +60 \\
Amministratore  &  15 &  +1 &  300 &  320 &  +20 \\
Analista        &   5 &  -5 &  125 &    0 & -125 \\
Progettista     &  20 &  -5 &  440 &  330 & -110 \\
Programmatore   &  43 & +14 &  645 &  855 & +210 \\
Verificatore    &  63 &  +4 &  945 & 1055 &  +60 \\
\textbf{Totale} & 156 & +11 & 2755 & 2870 & +115 \\	
\end{longtable}
}
\subsubsection{Conclusioni}
Il risparmio ottenuto durante le precedenti fasi ci ha permesso di utilizzare le risorse ancora a nostra disposizione per una verifica più dettagliata rispetto a quanto preventivato, la quale però ha comportato un costo complessivo di fase superiore a quanto previsto. Inoltre, grazie alle risorse avanzate, è stato possibile implementare qualche funzionalità desiderabile concordata in seguito. Ad ogni modo, lo sforamento dei costi evidenziato in questa fase non ha influito sul preventivo totale di progetto, consentendoci di ottenere un minimo risparmio finale rispetto a quanto preventivato.